

你好，我是吴磊。

从这节课开始，我们先来学习Spark的“基础知识”模块，对Spark的概念和核心原理先做一个整体的了解。我并不会从RDD、DAG这些基本概念给你讲起。坦白地说，这些抽象的概念枯燥而又乏味，对于刚开始接触Spark的你来说，很难学进去。因此，我们不妨反其道而行之，先从实战入手，用一个小例子来直观地认识Spark，看看Spark都能做些什么。

这就好比我们学习一门新的编程语言，往往都是从“Hello World”开始。我还记得，刚刚学编程那会，屏幕上打印出的“Hello World”，足足让我兴奋了一整天，让我莫名地有一种“I can change the world”的冲动。

今天这一讲，我们就从“大数据的Hello World”开始，去学习怎么在Spark之上做应用开发。不过，“大数据的Hello World”并不是把字符串打印到屏幕上这么简单，而是要先对文件中的单词做统计计数，然后再打印出频次最高的5个单词，江湖人称“Word Count”。

之所以会选择Word Count，作为我们迈入Spark门槛的第一个项目，主要有两个原因，一是Word Count场景比较简单、容易理解；二是Word Count麻雀虽小，但五脏俱全，一个小小的Word Count，就能够牵引出Spark许多的核心原理，帮助我们快速入门。

好啦，话不多说，下面我们正式开启Word Count之旅。

**准备工作**
--------

巧妇难为无米之炊，要做Word Count，我们得先把源文件准备好。

咱们做Word Count的初衷是学习Spark，因此源文件的内容无足轻重。这里我提取了[Wikipedia中对Spark的介绍](https://en.wikipedia.org/wiki/Apache_Spark)来做我们的源文件。我把它保存到了与课程配套的GitHub项目中，并把它命名为“wikiOfSpark.txt”。你可以从[这里](https://github.com/wulei-bj-cn/learn-spark/blob/main/chapter01/wikiOfSpark.txt)下载它。

为了跑通Word Count实例，我们还需要在本地（Local）部署Spark运行环境。这里的“本地”，指的是你手头能够获取到的任何计算资源，比如服务器、台式机，或是笔记本电脑。

在本地部署Spark运行环境非常简单，即便你从来没有和Spark打过交道，也不必担心。**只需要下面这3个步骤，我们就可以完成Spark的本地部署了**。

1.  **下载安装包：**从[Spark官网](http://spark.apache.org/downloads.html)下载安装包，选择最新的预编译版本即可；
2.  **解压：**解压Spark安装包到任意本地目录；
3.  **配置：**将“${解压目录}/bin”配置到PATH环境变量。

我这里给你准备了一个本地部署的小视频，你可以直观地感受一下。

接下来，我们确认一下Spark是否部署成功。打开命令行终端，敲入“spark-shell --version”命令，如果该命令能成功地打印出Spark版本号，就表示我们大功告成了，就像这样：

![](assets/51664d2f8479aac9099a1b2736ebee34.jpg "验证Spark本地部署成功")

在后续的实战中，我们会用spark-shell来演示Word Count的执行过程。spark-shell是提交Spark作业众多方式中的一种，我们在后续的课程中还会展开介绍，这里你不妨暂时把它当做是Spark中的Linux shell。spark-shell提供交互式的运行环境（REPL，Read-Evaluate-Print-Loop），以“所见即所得”的方式，让开发者在提交源代码之后，就可以迅速地获取执行结果。

不过，需要注意的是，spark-shell在运行的时候，依赖于Java和Scala语言环境。因此，为了保证spark-shell的成功启动，你需要在本地预装Java与Scala。好消息是，关于Java与Scala的安装，网上的资料非常丰富，你可以参考那些资料来进行安装，咱们在本讲就不再赘述Java与Scala的安装步骤啦。

**梳理**Word Count的计算步骤
---------------------

做了一番准备之后，接下来，我们就可以开始写代码了。不过，在“下手”之前，咱们不妨一起梳理下Word Count的计算步骤，先做到心中有数，然后再垒代码也不迟。

之前我们提到，Word Count的初衷是对文件中的单词做统计计数，打印出频次最高的5个词汇。那么Word Count的第一步就很明显了，当然是得读取文件的内容，不然咱们统计什么呢？

我们准备好的文件是wikiOfSpark.txt，它以纯文本的方式记录了关于Spark的简单介绍，我摘取了其中的部分内容给你看一下：

![](assets/8fa70d857b684ef85cd5fa92611651d3.png "wikiOfSpark.txt内容摘要")

我们知道，文件的读取往往是以行（Line）为单位的。不难发现，wikiOfSpark.txt的每一行都包含多个单词。

我们要是以“单词”作为粒度做计数，就需要对每一行的文本做分词。分词过后，文件中的每一句话，都被打散成了一个个单词。这样一来，我们就可以按照单词做分组计数了。这就是Word Count的计算过程，主要包含如下3个步骤：

1.  **读取内容**：调用Spark文件读取API，加载wikiOfSpark.txt文件内容；
2.  **分词**：以行为单位，把句子打散为单词；
3.  **分组计数**：按照单词做分组计数。

明确了计算步骤后，接下来我们就可以调用Spark开发API，对这些步骤进行代码实现，从而完成Word Count的应用开发。

众所周知，Spark支持种类丰富的开发语言，如Scala、Java、Python，等等。你可以结合个人偏好和开发习惯，任意选择其中的一种进行开发。尽管不同语言的开发API在语法上有着细微的差异，但不论是功能方面、还是性能方面，Spark对于每一种语言的支持都是一致的。换句话说，同样是Word Count，你用Scala实现也行，用Python实现也可以，两份代码的执行结果是一致的。不仅如此，在同样的计算资源下，两份代码的执行效率也是一样的。

因此，就Word Count这个示例来说，开发语言不是重点，我们不妨选择Scala。你可能会说：“我本来对Spark就不熟，更没有接触过Scala，一上来就用Scala演示Spark应用代码，理解起来会不会很困难？”

其实大可不必担心，Scala语法比较简洁，Word Count的Scala实现不超过10行代码。再者，对于Word Count中的每一行Scala代码，我会带着你手把手、逐行地进行讲解和分析。我相信，跟着我过完一遍代码之后，你能很快地把它“翻译”成你熟悉的语言，比如Java或Python。另外，绝大多数的Spark 源码都是由 Scala 实现的，接触并了解一些Scala的基本语法，有利于你后续阅读、学习Spark源代码。

Word Count代码实现
--------------

选定了语言，接下来，我们就按照读取内容、分词、分组计数这三步来看看Word Count具体怎么实现。

### 第一步，读取内容

首先，我们调用SparkContext的textFile方法，读取源文件，也就是wikiOfSpark.txt，代码如下表所示：

    import org.apache.spark.rdd.RDD
     
    // 这里的下划线"_"是占位符，代表数据文件的根目录
    val rootPath: String = _
    val file: String = s"${rootPath}/wikiOfSpark.txt"
     
    // 读取文件内容
    val lineRDD: RDD[String] = spark.sparkContext.textFile(file) 
    

在这段代码中，你可能会发现3个新概念，分别是spark、sparkContext和RDD。

其中，spark和sparkContext分别是两种不同的开发入口实例：

* spark是开发入口SparkSession实例（Instance），SparkSession在spark-shell中会由系统自动创建；
* sparkContext是开发入口SparkContext实例。

在Spark版本演进的过程中，从2.0版本开始，SparkSession取代了SparkContext，成为统一的开发入口。换句话说，要开发Spark应用，你必须先创建SparkSession。关于SparkSession和SparkContext，我会在后续的课程做更详细的介绍，这里你只要记住它们是必需的开发入口就可以了。

我们再来看看RDD，RDD的全称是Resilient Distributed Dataset，意思是“弹性分布式数据集”。RDD是Spark对于分布式数据的统一抽象，它定义了一系列分布式数据的基本属性与处理方法。关于RDD的定义、内涵与作用，我们留到[下一讲]再去展开。

在这里，你不妨先简单地把RDD理解成“数组”，比如代码中的lineRDD变量，它的类型是RDD[String]，你可以暂时把它当成元素类型是String的数组，数组的每个元素都是文件中的一行字符串。

获取到文件内容之后，下一步我们就要做分词了。

### 第二步，分词

“分词”就是把“数组”的行元素打散为单词。要实现这一点，我们可以调用RDD的flatMap方法来完成。flatMap操作在逻辑上可以分成两个步骤：**映射**和**展平**。

这两个步骤是什么意思呢？我们还是结合Word Count的例子来看：

    // 以行为单位做分词
    val wordRDD: RDD[String] = lineRDD.flatMap(line => line.split(" ")) 
    

要把lineRDD的行元素转换为单词，我们得先用分隔符对每个行元素进行分割（Split），咱们这里的分隔符是空格。

分割之后，每个行元素就都变成了单词数组，元素类型也从String变成了Array[String]，像这样以元素为单位进行转换的操作，统一称作“**映射**”。

映射过后，RDD类型由原来的RDD[String]变为RDD[Array[String]]。如果把RDD[String]看成是“数组”的话，那么RDD[Array[String]]就是一个“二维数组”，它的每一个元素都是单词。

![](assets/1e364df2yy57857efafc1023c102942a.jpg "以行为单位做分词")

为了后续对单词做分组，我们还需要对这个“二维数组”做**展平**，也就是去掉内层的嵌套结构，把“二维数组”还原成“一维数组”，如下图所示。

![](assets/b51c79dfeeb393456f2392011688c934.jpg "分词后做展平")

就这样，在flatMap算子的作用下，原来以行为元素的lineRDD，转换成了以单词为元素的wordRDD。

不过，值得注意的是，我们用“空格”去分割句子，有可能会产生空字符串。所以，在完成“映射”和“展平”之后，对于这样的“单词”，我们要把其中的空字符串都过滤掉，这里我们调用RDD的filter方法来过滤：

    // 过滤掉空字符串
    val cleanWordRDD: RDD[String] = wordRDD.filter(word => !word.equals(""))
    

这样一来，我们在分词阶段就得到了过滤掉空字符串之后的单词“数组”，类型是RDD[String]。接下来，我们就可以准备做分组计数了。

### 第三步，分组计数

在RDD的开发框架下，聚合类操作，如计数、求和、求均值，需要依赖**键值对**（Key Value Pair）类型的数据元素，也就是（Key，Value）形式的“数组”元素。

因此，在调用聚合算子做分组计数之前，我们要先把RDD元素转换为（Key，Value）的形式，也就是把RDD[String]映射成RDD[(String, Int)]。

其中，我们统一把所有的Value置为1。这样一来，对于同一个的单词，在后续的计数运算中，我们只要对Value做累加即可，就像这样：

![](assets/9c4c96fe9a9f48f0cb7e2e1f3374f5ac.jpg "把元素转换为（Key，Value）形式")

下面是对应的代码：

    // 把RDD元素转换为（Key，Value）的形式
    val kvRDD: RDD[(String, Int)] = cleanWordRDD.map(word => (word, 1)) 
    

这样一来，RDD就由原来存储String元素的cleanWordRDD，转换为了存储（String，Int）的kvRDD。

完成了形式的转换之后，我们就该正式做分组计数了。分组计数其实是两个步骤，也就是先“分组”，再“计数”。下面，我们使用聚合算子reduceByKey来同时完成分组和计数这两个操作。

对于kvRDD这个键值对“数组”，reduceByKey先是按照Key（也就是单词）来做分组，分组之后，每个单词都有一个与之对应的Value列表。然后根据用户提供的聚合函数，对同一个Key的所有Value做reduce运算。

这里的reduce，你可以理解成是一种计算步骤或是一种计算方法。当我们给定聚合函数后，它会用折叠的方式，把包含多个元素的列表转换为单个元素值，从而统计出不同元素的数量。

在Word Count的示例中，我们调用reduceByKey实现分组计算的代码如下：

    // 按照单词做分组计数
    val wordCounts: RDD[(String, Int)] = kvRDD.reduceByKey((x, y) => x + y) 
    

可以看到，我们传递给reduceByKey算子的聚合函数是(x, y) => x + y，也就是累加函数。因此，在每个单词分组之后，reduce会使用累加函数，依次折叠计算Value列表中的所有元素，最终把元素列表转换为单词的频次。对于任意一个单词来说，reduce的计算过程都是一样的，如下图所示。

![](assets/c1b5022a6c8d62226ba53af3dd90b2c4.jpg "reduce操作示意图")

reduceByKey完成计算之后，我们得到的依然是类型为RDD[(String, Int)]的RDD。不过，与kvRDD不同，wordCounts元素的Value值，记录的是每个单词的统计词频。到此为止，我们就完成了Word Count主逻辑的开发与实现。

![](assets/7948a3d9c923791e139397988fcc6433.jpg "reduceByKey转换示意图")

在程序的最后，我们还要把wordCounts按照词频做排序，并把词频最高的5个单词打印到屏幕上，代码如下所示。

    // 打印词频最高的5个词汇
    wordCounts.map{case (k, v) => (v, k)}.sortByKey(false).take(5)
    

### **代码执行**

应用开发完成之后，我们就可以把代码丢进已经准备好的本地Spark部署环境里啦。首先，我们打开命令行终端（Terminal），敲入“spark-shell”，打开交互式运行环境，如下图所示。

![](assets/65257daf7030ca80c3da9c615edb654d.jpg "spark-shell启动界面")

然后，把我们开发好的代码，依次敲入spark-shell。为了方便你操作，我把完整的代码实现整理到下面了：

    import org.apache.spark.rdd.RDD
     
    // 这里的下划线"_"是占位符，代表数据文件的根目录
    val rootPath: String = _
    val file: String = s"${rootPath}/wikiOfSpark.txt"
     
    // 读取文件内容
    val lineRDD: RDD[String] = spark.sparkContext.textFile(file)
     
    // 以行为单位做分词
    val wordRDD: RDD[String] = lineRDD.flatMap(line => line.split(" "))
    val cleanWordRDD: RDD[String] = wordRDD.filter(word => !word.equals(""))
     
    // 把RDD元素转换为（Key，Value）的形式
    val kvRDD: RDD[(String, Int)] = cleanWordRDD.map(word => (word, 1))
    // 按照单词做分组计数
    val wordCounts: RDD[(String, Int)] = kvRDD.reduceByKey((x, y) => x + y)
     
    // 打印词频最高的5个词汇
    wordCounts.map{case (k, v) => (v, k)}.sortByKey(false).take(5)
    

我们把上面的代码依次敲入到spark-shell之后，spark-shell最终会把词频最高的5个单词打印到屏幕上：

![](assets/6acf199e126b205c92c2ec03ffba33f4.png "打印词频最高的5个词汇")

在Wikipedia的Spark介绍文本中，词频最高的单词分别是the、Spark、a、and和of，除了“Spark”之外，其他4个单词都是常用的停用词（Stop Word），因此它们几个高居榜首也就不足为怪了。

好啦，到此为止，我们在Spark之上，完成了“大数据领域Hello World”的开发与实现，恭喜你跨入大数据开发的大门！

重点回顾
----

今天这一讲，我们围绕着Word Count，初步探索并体验了Spark应用开发。你首先需要掌握的是Spark的本地部署，从而可以通过spark-shell来迅速熟悉Spark，获得对Spark的“第一印象”。要在本地部署Spark，你需要遵循3个步骤：

* 从[Spark官网](http://spark.apache.org/downloads.html)下载安装包，选择最新的预编译版本即可；
* 解压Spark安装包到任意本地目录；
* 将“${解压目录}/bin”配置到PATH环境变量。

然后，我们一起分析并实现了入门Spark的第一个应用程序：Word Count。在我们的例子中，Word Count要完成的计算任务，是先对文件中的单词做统计计数，然后再打印出频次最高的5个单词。它的实现过程分为3个步骤：

* 读取内容：调用Spark文件读取API，加载wikiOfSpark.txt文件内容；
* 分词：以行为单位，把句子打散为单词；
* 分组计数：按照单词做分组计数。

也许你对RDD API还不熟悉，甚至从未接触过Scala，不过没关系，完成了这次“大数据的Hello World”开发之旅，你就已经踏上了新的征程。在接下来的课程里，让我们携手并肩，像探索新大陆一样，一层一层地剥开Spark的神秘面纱，加油！

每课一练
----

在Word Count的代码实现中，我们用到了多种多样的RDD算子，如map、filter、flatMap和reduceByKey，除了这些算子以外，你知道还有哪些常用的RDD算子吗？（提示，可以结合[官网](https://spark.apache.org/docs/latest/rdd-programming-guide.html#transformations)去查找）。

另外，你能说说，以上这些算子都有哪些共性或是共同点吗？

欢迎你把答案分享到评论区，我在评论区等你。

如果这一讲对你有帮助，也欢迎你分享给自己的朋友，我们下一讲再见！